%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025}

% TODO: Werktitel
\title{Alternatieven voor Dropbox bij Aquarius Zwemclub Lebbeke: een onderzoek naar cloudopslag}

\author{Luka Deserranno}
\email{luka.deserranno@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{T. Aelbrecht (Aquarius Zwemclub Lebbeke, \href{mailto:thomas.aelbrecht@hogent.be}{thomas.aelbrecht@hogent.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Cloudopslag, Webapplicatie, Integratie}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Aquarius Zwemclub Lebbeke (AZL) gebruikt momenteel Dropbox voor het delen van bestanden tussen lesgevers. Dit systeem kampt echter met uitdagingen zoals verouderde toegangsrechten, gebrek aan integratie met bestaande systemen en beperkte gebruiksvriendelijkheid voor lesgevers zonder Dropbox-account. Dit onderzoek richt zich op het vinden van een cloudopslagoplossing die beter aansluit bij de behoeften van AZL en de administratieve last vermindert.
  
  De hoofdonderzoeksvraag luidt: Welke cloudopslagoplossing biedt de beste balans tussen gebruiksvriendelijkheid, kostenbeheersing, integratie met bestaande systemen en efficiënt gebruikersbeheer voor AZL?
  
  Om deze vraag te beantwoorden, worden verschillende stappen doorlopen: een literatuurstudie, het verzamelen van vereisten, een vergelijking van mogelijke oplossingen, en de ontwikkeling en evaluatie van een proof of concept (PoC). Verwacht wordt dat Nextcloud, dankzij zijn flexibiliteit en open-source karakter, als de meest geschikte oplossing uit de evaluatie komt.
  
  De verwachte conclusie is dat de implementatie van de gekozen oplossing niet alleen technisch haalbaar is, maar ook praktisch effectief zal zijn. Dit zal leiden tot verbeterde toegang tot bestanden, een efficiënter beheer van gebruikersrechten en een naadloze integratie met de bestaande IT-infrastructuur van AZL.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}